\chapter{序論}
\label{chap:introduction}
第1章では，本論文の研究背景となっている現在の周波数枯渇問題とそれを解決するために提案されている技術について説明し，本提案の位置づけと目的を記す．

\section{研究背景}
無線通信技術の急速な発展と共に通信に必要とされる周波数資源の需要が急速に増加している．また，携帯電話などの通信速度や性能向上のために必要な周波数資源の増加は周波数枯渇問題の大きな要因の一つである．現在，主に通信に用いられる30MHz〜3GHz周波数帯域は，他システムとの干渉を防ぐため，1つの周波数帯域に1つの無線システムが排他的に割り当てている.しかし，このような割り当て方式はシステム数や性能要求が高まるにつれ,確保すべき帯域幅もほぼ線形的に増加してしまうため，新規システムの参入が困難となり, 利用可能な周波数が枯渇状態となってしまう.

周波数帯域を確保するの手段は大きく2つ分けられる．1つ目は周波数整頓などによって無線通信システム全体が利用可能な周波数帯域を増設する方法である．2011年よりテレビ放送波の地上波デジタル放送への切り替えによる周波数の整頓が行われた．これによって利用可能な帯域を確保できたが，指数関数的に増加すると言われている端末数やトラフィックの増加には十分に対応出来ていない．2つ目は各システムが効率的に周波数帯域を利用し，収容端末数とトラヒックを増加させる方法である．

米国の連邦通信委員会(FCC:Federal Communication Commission)によれば，全ての周波数が常に使用されているわけではなく，無線環境が混雑していると言われている都市部でも，時間的・空間的な瞬時利用効率は15〜80$\%$にとどまり，非常に効率的ではないという調査が行っいる.\cite{spectrum_policy}
この調査から見ると，現在の周波数利用状況は時間的・空間的に変動するものであり，混雑している周波数帯域でも利用されていない空き帯域(WS:White Space)が存在している．

これらの問題を解決するために注目されたのは，J.Mitola I\hspace{-.1em}I\hspace{-.1em}Iが提唱したコグニティブ無線技術\cite{mitola}
である．コグニティブ無線技術とは，無線端末が周囲の無線環境を認識・認知し，その環境に合わせて自律的に最適な通信パラメータを調整し，通信を行う技術である．この技術を用いて，二次システムであるセカンダリユーザ(SU:Secondary User)が既存システムであるプライマリユーザ(PU:Primary User)が時間的・空間的に利用されていない周波数帯域を検出し，その空き帯域において二次利用を行うことで周波数の利用効率を向上させることができ，収容可能な端末数が増大となる見込むことができる．

\newpage
\begin{figure}[!htp]
\includegraphics[width=150mm,clip]{image1.eps}
\caption{時間的・周波数的・空間的な周波数共有イメージ図}
\end{figure}

\vspace{10mm}
コグニティブ無線通信では，周波数共有を行う際に，セカンダリユーザはプライマリユーザの通信に影響を与えないことが前提となる．コグニティブ無線に関する研究は様々な側面から行われているが，プライマリユーザの保護をどのように実現するかは実用化に向けての大きな課題である．

\newpage
\section{近年の周波数共有の動向と問題点}
コグニティブ無線を利用する際に求められる性能として，最も重要なのはプライマリユーザの保護である．プライマリユーザの保護を実現するためには，セカンダリユーザが周辺の無線環境に応じて適切な通信パラメータを設定して通信を行う必要がある．よって，周辺の無線環境を正確に取得することはプライマリユーザ保護に対して最も重要な要素であるといえる．しかし，これらの情報はセカンダリの位置によっては単独で取得することが困難である場合が多くあり，プライマリユーザ保護の性能が劣化する要因となる．

この問題を解決する方法として，データベース連携型コグニティブ無線による周波数共有技術が注目されている．これは，セカンダリユーザが単独で収集困難な周辺環境情報やプライマリユーザに関する情報をデータベースに蓄積し，セカンダリユーザはデータベースから必要な情報を入手することで，周波数利用状況を把握する性能を向上させるものである．\cite{spectrum_database}ではセカンダリによって観測された実測値に基づく高度な無線環境データベースを提案している．PUの有無を判定するために必要な技術であるセンシングを応用することでこの観測の実現が可能となる．本研究でも，SUが受信した電力値のみでPUのON・OFF状態を判定する電力検出法(ED:Energy Detection)を応用する．しかしながら，電力検出法では雑音に弱いという問題があるため，判定精度を高めるために，観測期間を長時間設ける必要がある．長期間の観測期間中にPUの通信状態が遷移すると，観測時間内にONとOFF両方の情報が混在することになる．観測期間における受信電力の平均値をデータベースへ報告するため，ON/OFF混在環境では登録する情報の精度が劣化し，データベース全体の精度が劣化するという問題点がある．

\section{本研究の位置づけと研究目的}
本研究では無線環境データベースに登録するプライマリ信号の観測値に焦点を当てる．SUがPUの信号を観測する期間内に，PUの通信状態が遷移する場合，観測位置によってON・OFFの判定精度が異なるため，複数の観測情報をデータベースに統合して最終的な遷移点を推定すると，推定精度が劣化し，データベースの信頼度が低下してしまう．そこで，高度な無線環境データベース構築に不可欠となるプライマリ信号の遷移状態点推定法を提案する．

SUの存在する位置によっては信号電力が著しく小さいため，PU信号が送信中であるがレベルが低いのか，PU信号が送信していないかの判別がつかず，データベースへ報告する観測情報の信頼性が劣化してしまう恐れがある．この場合もデータベースで最終的に求める遷移点に誤差が生じる可能性がある．この問題を解決するため，データベースが正確にPU信号の遷移点を捉えることで，PUがONであるときの受信電力のみをデータベースへ報告することが可能となる．そこで，空間的な情報を用いて複数のセンサが重み付け協調センシングを用いて状態遷移点を推定することにより，PU信号の遷移点を正確に検出する手法を提案する．

第2章では，コグニティブ無線技術とデータベースの概要の説明し，第3章では，ON・OFFを判定するために必要なセンシング機能について述べる．第4章では，今回提案する重み付け協調センシング法を用いたデータベース連携による状態遷移点検出法を詳細に述べ，第5章では，C言語による計算機シミュレーションを用いて提案手法の有効性を示す．第6章では，これらのまとめを行い，最後に今後の課題について述べる．
